% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX root = diss.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

{
%\newpage
%\let\clearpage\relax %disable double page break
%\let\cleardoublepage\relax 
\begin{otherlanguage}{ngerman}
{\chapter*{Zusammenfassung}} %Commands needed to omit pagebreak
Die vorliegende Arbeit verallgemeinert die \emph{Matrix-Methode} für die Konvergenzanalyse 
von Unterteilungsalgorithmen auf \emph{multiple Unterteilungsalgorithmen},
wie sie von~\citet{Sauer2012} eingeführt wurden.
Multiple Unterteilungsalgorithmen erlauben, anders als stationäre und nicht-stationäre
Unterteilungsalgorithmen, level-unabhängige Verfeinerungsgewichte und Verfeinerungsmatrizen.
Letztere Eigenschaft erfordert eine neue Definition der Über\-gangs\-matrizen,
welche ein grundlegendes Objekt der Matrix Methode darstellen.
Wir zeigen wie Über\-gangs\-matrizen im multiplen Rahmen konstruiert werden 
und charakterisieren über den gemeinsamen Spektralradius dieser Matrizen die Konvergenz von multiplen Unterteilungsalgorithmen.

Die Charakterisierung der Konvergenz von multiplen Unterteilungsalgorithmen mittels Über\-gangs\-matrizen ist zwar elegant,
die numerische Berechnung des gemeinsamen Spektralradius  birgt jedoch Schwierigkeiten.
Der \emph{invariante Polytop Algorithmus} von Guglielmi und Protasov (2013~--~2016) stellt einen Durchbruch in der Berechnung des gemeinsamen Spektralradius dar.
Der invariante Polytop Algorithmus findet für eine große Klasse von Matrixfamilien den genauen Wert ihres gemeinsamen Spektralradius.
Der Algorithmus fand Anwendung bei der Lösung diverser Probleme, unter anderem in der Funktionalanalysis, Approximationstheorie und Kombinatorik.
In dieser Arbeit schlagen wir Modifikationen des invarianten Polytop Algorithmus vor, um ihn schneller, robuster und für Matrizen höherer Dimensionen tauglich zu machen.
Der modifizierte Algorithmus berechnet den exakten gemeinsamen Spektralradius für die meisten Matrixfamilien bis zu Dimension 25, für nicht-negative Matrizen bis zu Dimension 3000.

Weiters stellen wir einen neuen Algorithmus, genannt \emph{modifizierter Gripenberg Algorithmus}, vor, der sehr gute untere Schranken für den gemeinsamen Spektralradius von Matrizen
in weniger als fünf Sekunden berechnet. In den meisten unserer Tests fand der modifizierte Gripenberg Algorithmus sogar den genauen Wert des gemeinsamen Spektralradius.
Wir demonstrieren die numerische Effizienz der Algorithmen an zahlreichen Testbeispielen.
\end{otherlanguage}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% EOF %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%